\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[left=3cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{placeins}

\numberwithin{equation}{section}
\renewcommand{\figurename}{Abb.}
\newcommand\abs[1]{\left|#1\right|}

\author{Konstantin Koslowski \\
\texttt{konstantin.koslowski@gmail.com}}
  % \texttt{konstantin.koslowski@gmail.com} \\
  % \texttt{https://github.com/xkonni/physik\_fuer\_ingenieure}}
\title{Formelsammlung DMK I}
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage
\setcounter{page}{1}
\section{Zellulares Konzept}
\begin{align}
  \text{Anzahl}           &&  N       &= u^2 + v^2 + u \cdot v \\
  \text{Abstand}          &&  d       &= R \cdot \sqrt{3} \\
  \text{Fl\"ache}         &&  A_{hex} &= R^2 \cdot \frac{3 \cdot \sqrt{3}}{2} \nonumber \\
  &&          &= (R \cdot \sqrt{3})^2 \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \nonumber \\
  &&          &= d^2 \cdot \frac{\sqrt{3}}{2} \\
  \text{Frequenz-}        &&          & \nonumber \\
  \text{wiederholabstand} && D &= \sqrt{3 \cdot N} \cdot R
  \label{eq:zellulares_konzept}
\end{align}

\section{Large Scale Fading}
\begin{align}
  \text{Path Loss Modell}         && \overline{PL}(d)_{dB} &= P_{TX} - P_{RX} \nonumber \\
  && &= \overline{PL}(d_0) + 10 \cdot n \cdot log(\frac{d}{d_0}) +
  X_{\sigma} \label{eq:2.1} \\
  \text{Two-Way Ground}           && & \nonumber \\
  \text{Reflection Model}         && P_{RX} &= P_{TX} \cdot G_{BS} \cdot G_{MS} \cdot \frac{h_{BS}^2
  \cdot h_{MS}^2}{d^4} \\
  \text{Rauschleistung}           && P_n    &= \kappa \cdot T_A \cdot \Delta f \\
  \text{Boltzmannkonstante}       && \kappa &= 1.38 \cdot 10^{-23} [\frac{Ws}{K}] \\
  \text{Bitfehlerrate BPSK}       && P_{bit,BPSK} &= Q(\sqrt{2 \cdot SNR_{nicht-dB}}) \nonumber \\
  && &= Q(\sqrt{\frac{2 \cdot E_b}{N_0}}) \\
  \text{Q Funktion}               && Q &= 1 - \Phi \\
  \text{Varianz (Erwartungstreu)} && \sigma^2 &= \frac{1}{N-1} \cdot \sum_{i=1}^{N} (y_i - \hat{y}_i)^2
\end{align}

\subsection{Minimum Mean Square Error}
\begin{align}
  \text{Fehler}             && \epsilon_{i} &= y_i - \hat{y}_i \\
  \text{Mean Square Error}  && \epsilon_{MSE} &= \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (\epsilon_i)^2 \\
  \text{aus \eqref{eq:2.1}} && P_{TX} - P_{RX} &=
  \overline{PL}(d_0) + 10 \cdot n \cdot log(\frac{d}{d_0}) + X_{\sigma} \nonumber \\
  \Leftrightarrow           && - P_{RX} &= \overline{PL}(d_0) + 10 \cdot n \cdot log(\frac{d}{d_0})
  - P_{TX} + X_{\sigma} \\
  \text{mit}                && y &= - P_{RX} \\
                            && m &= \overline{PL}(d_0) - P_{TX} \\
                            && x &= 10 \cdot log(\frac{d}{d_0}) \\
  \Rightarrow               && y &= m + n \cdot x + X_{\sigma}
\end{align}

\begin{align}
  \text{minimiere MSE}        && \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (\epsilon_i)^2 &= \sum_{i=1}^{N} (m + n \cdot
  x - y_i)^2 \\
                              && &= f_E(m,n) \nonumber \\
  \text{Notwendige Bedingung} && \Delta f_E(m,n) &\stackrel{!}{=} 0 \\
  \text{(i)}                  && \frac{\delta f_E}{\delta m} &= 2 \cdot \frac{1}{N}
  \sum_{i} (m + n \cdot x_i - y_i) \stackrel{!}{=} 0 \\
  \text{(ii)}                 && \frac{\delta f_E}{\delta n} &= 2 \cdot \frac{1}{N}
  \sum_{i} x_i \cdot (m + n \cdot x_i - y_i) \stackrel{!}{=} 0
\end{align}

\section{Small Scale Fading}
\textbf{Mehrwegeausbreitung}: Reflexion, Beugung, Streuung \\
\textbf{Dopplerverschiebung}: Bewegung von Sender/Empf\"anger/Streuobjekt
\begin{align}
  \text{Impulsantwort}          && h(t) &= \sum_{i} a_i \delta(t - \tau_i) \\
  \text{relative Verz\"ogerung} && \tau &= \tau_2 - \tau_1 \\
  && &= \frac{d_2}{c} - \frac{d_1}{c} \nonumber \\
  && &= \frac{d_2 - d_1}{c} \nonumber \\
  \text{\"Ubertragungsfunktion} && H(f) &= \mathcal{F}\{ h(t) \} \\
  && &= \sum_{i} a_i \cdot
  \mathrm{e}^{-j \cdot 2\pi \cdot f \cdot \tau_i} \nonumber \\
  \text{Doppler Laufzeitverz\"ogerung} && \tau(t) &= \frac{R(t)}{c} \\
  \text{/excess delay}          && &= \frac{R(t_0) - v_{BS} \cdot t}{c} \nonumber \\
  \text{mit}                    && R(t) &= R(t_0) -v_{BS} \cdot t \\
                                && v_{BS} &= v \cdot cos(\Phi) \\
  \text{Sendesignal}            && x(t) &= \Re \{ s_T(t)
    \mathrm{e}^{j \cdot 2\pi \cdot f_0 \cdot t} \}\\
  \text{Empfangssignal}         && y(t) &= \sum_{i} a_i x(t - \tau_i(t)) \\
                                && &= \Re \{ \sum_{i} a_i s_T(t - \tau_i(t)) \cdot
    \mathrm{e}^{j \cdot 2\pi ( f_0 + f_{Di}) \cdot t - \Theta_i  } \} \\
  \text{Dopplerfrequenz}        && f_{Di} &= f_0 \cdot \frac{v_{MS}}{c} \cdot cos(\varphi_i) \\
  \text{Phasenverschiebung}     && \Theta_i &= 2\pi \cdot f_0 \cdot \frac{R_i(t_0)}{c} \\
  \text{Kanalimpulsantwort}     && h_{\tau}(t) &= \sum_{i} a_i \delta(t - \tau_i(t)) \cdot
    \mathrm{e}^{j \cdot 2\pi (f_0 + f_{Di}) \cdot t - \Theta_i }
\end{align}

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\textwidth]{korrelationsfkt.png}
  \caption{Korrelationsfunktionen}
  \label{fig:korrelationsfkt}
\end{figure}

\textbf{WSSUS - Wide Sense Stationary Uncorrelated Scattering} \\
\begin{align}
  \text{Kanalkoeffizienten}     && A^2 &= \sum_l a_l^2 \\
  \text{mittlere Verz\"ogerung} && \overline{\tau} &= \frac{1}{A^2} \sum_{l} \tau_l \cdot a_l^2 \\
                                && \overline{\tau^2} &= \frac{1}{A^2} \sum_{l} \tau_l^2 \cdot a_l^2 \\
  \text{Varianz der Verz\"ogerung} && & \\
  \text{Delay-Spread}           && \sigma_{\tau} = \sqrt{\overline{\tau^2} - (\overline{\tau})^2} \\
  \text{Bitrate}                && R_b &= log_2(M) \cdot R_s \\
                                && &= log_2(M) \cdot \frac{1}{T_s} \nonumber \\
  \text{Symbolbandbreite}       && B_s &= \frac{1}{T_s} \cdot (1 + \beta) \\
  \text{Koh\"arenzbandbreite}~B_{c,0.5} && \abs{\Phi_H(\frac{B_c}{2}, 0)} &=
  \abs{\frac{1}{2} \Phi_H (0,0) } \\
  \text{nach Rappaport}         && B_{c,0.5} &= \frac{1}{\sigma_{\tau} \cdot 5} \\
  \text{Koh\"arenzzeit}~t_{c,0.5} && \abs{\Phi_H (0, \frac{T_c}{2})} &= \abs{\frac{1}{2} \Phi_H (0, 0)}
\end{align}

\textbf{Koh\"arenzzeit} \\
Die Koh\"arenzzeit ist die Zeit $t_{c,0.5}$ in der die Zeit-Frequenz-Korrelation nicht unter die
H\"alfte des Maximalwertes sinkt. \\
\hfill \\
\textbf{Maximum Excess-Delay} \\
\begin{align}
  \begin{cases}
    \tau_{max} < T_s &\Rightarrow \text{kein Entzerrer n\"otig} \\
    \tau_{max} > T_s &\Rightarrow \text{Frequenzselektiver Kanal, Entzerrung n\"otig}
  \end{cases}
\end{align}
\hfill \\
\textbf{Doppler-Spread}
\begin{align}
  \sigma_{fD} &= \sqrt{E \{ f_D^2 \} - E\{ f_D \}^2 } \\
  E \{ f_D \} &= \int f_D \cdot p(f_D) df_D \\
  E \{ f_D^2 \} &= \int f_D^2 \cdot p(f_D) df_D
\end{align}

\section{Systemgleichungen}
\subsection{SISO}
\begin{align}
  \text{Systemgleichung}  && y(t) &= \int_0^{\tau_{max}} h(\tau, t) s(t-\tau) d\tau \\
                          && &= h(\tau, t) * s(t) \nonumber \\
  \text{Zeitdiskret}      && y(t) &= h(\tau) * \sum_l s[l] \cdot \delta(t- l \cdot T_s) + n(t) \\
  \text{Abtastung/Sampling} && y[k] &= \sum_l s[l] \cdot h[k-l] + n[k] \\
  \text{Flacher Kanal}      && \Rightarrow~& \text{keine Inter-Symbol-Interferenzen} \nonumber \\
                            && h[k] &= 0~\forall{k \neq 0} \\
                            && y[k] &= h \cdot s[k] + n[k]
\end{align}

\subsection{SIMO}
\begin{align}
  \text{Systemgleichung}  && y_i &= h_i(\tau, t) * s(t) \\
                          && \mathbf{y} &= \mathbf{h}(\tau, t) * s(t) \nonumber
\end{align}

\subsection{MISO}
\begin{align}
  \text{Systemgleichung}  && y &= \sum_{j}^{M_T} h_j(\tau, t) * s_j(t) \\
                          && y &= \mathbf{h}(\tau, t) * \mathbf{s}(t) \nonumber
\end{align}

\subsection{MIMO}
\begin{align}
  \text{Systemgleichung}  && y_i &= \sum_{j}^{M_T} h_{i,j}(\tau, t) * s_j(t) \\
                          && \mathbf{y} &= \mathbf{H}(\tau, t) * \mathbf{s}(t) \nonumber \\
  \text{Flacher Kanal}    && y[k] &= \mathbf{H} \cdot \mathbf{s}[k] + \mathbf{n}[k] \\
  \text{oft auch}         && y &= \mathbf{Hs} + \mathbf{n}
\end{align}

\section{Kanalmodelle}
\begin{align}
  \text{Empfangssignal} && y &= h \cdot x + n \\
  \text{Impulsantwort}  && h &= \underbrace{\Re\{{h}\}}_{\text{Gaussverteilt}} + i\cdot
  \underbrace{\Im\{{h}\}}_{\text{Gaussverteilt}} + \underbrace{h_0}_{\text{Gleichanteil}} \\
    \Rightarrow           && \abs{h} &= \sqrt{\Re \{h\}^2 + \Im \{h\}^2 + h_0^2 } \\
     && &
     \begin{cases}
      \text{Rayleigh verteilt} &, h_0 = 0 \\
      \text{Rice verteilt} &, h_0 \neq 0 \\
    \end{cases} \\
    \Rightarrow           && \abs{h}^2 &= \underbrace{\Re \{h\}^2}_{\text{Exponentialverteilt}} +
  \underbrace{\Im \{h\}^2}_{\text{Exponentialverteilt}} + \underbrace{h_0^2}_{\text{Gleichanteil}}
\end{align}

\subsection{Rayleigh-Verteilung}
\begin{align}
  \text{Wahrscheinlichkeitsdichte}  && f_{Rayleigh} &=
    \begin{cases}
      \frac{r}{\sigma^2}\mathrm{e}^{- \frac{1}{2} \cdot \frac{r^2}{\sigma^2}} &,r\geq 0 \\
      0 &,r < 0 \\
    \end{cases} \\
  \text{Verteilungsfunktion}        && F_{Rayleigh} &=
    \begin{cases}
      1 - \mathrm{e}^{- \frac{1}{2} \cdot \frac{r^2}{\sigma^2}} &,r\geq 0 \\
      0 &,r < 0 \\
    \end{cases} \\
    \text{Erwartungswert}           && E \{ r \} &= \sigma \cdot \sqrt{\frac{\pi}{2}}
\end{align}

\subsection{Rice-Verteilung}
\begin{align}
  \text{Wahrscheinlichkeitsdichte}  && f_{Rice} &=
    \begin{cases}
      \frac{r}{\sigma^2}\mathrm{e}^{- \frac{1}{2} \cdot [ \frac{r^2}{\sigma^2} + C]} \cdot I_0 (
      \frac{r}{\sigma} \sqrt{C}) &,r\geq 0 \\
      0 &,r < 0 \\
    \end{cases} \\
  \text{Rice-Faktor}                && C &= \frac{\abs{h_0}^2}{\sigma^2}
\end{align}

\subsection{Exponentialverteilung}
\label{ssec:exponentialverteilung}
\begin{align}
  \text{Wahrscheinlichkeitsdichte}  && f_{r} &=
    \begin{cases}
      \frac{1}{2 \cdot \sigma^2}\mathrm{e}^{- \frac{1}{2} \cdot \frac{r}{\sigma^2}} &,r\geq 0 \\
      0 &,r < 0 \\
    \end{cases} \\
    \text{Erwartungswert}           && E \{ r \} &= 2 \cdot \sigma^2
\end{align}

\section{Alamouti}
\begin{align}
  \text{Sendesignale}     && \mathbf{x}(n) &= \begin{pmatrix} s_n \\ s_{n+1} \end{pmatrix} \\
                          && \mathbf{x}(n+1) &= \begin{pmatrix} -s_{n+1}^* \\ s_{n}^* \end{pmatrix} \\
  \text{Empfangssignal}   && y(n) &= h_1 \cdot s_n + h_2 \cdot s_{n+1} + u_n \\
                          && y(n+1) &= h_1 \cdot (-s_{n+1}^{*}) + h_2^{*} \cdot s_n + u_{n+1} \\
  \text{Alamouti-Empf\"anger} && & h_1^{*} \cdot y_n + h_2 \cdot y_{n+1}^{*} \\
  \text{Matrixform}       && \begin{pmatrix} y_1 \\ y_2 \end{pmatrix} &=
    \begin{pmatrix} h_1 & h_2 \\ h_2^* & - h_1^* \end{pmatrix} \cdot
    \begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \end{pmatrix} +
    \begin{pmatrix} n_1 \\ n_2 \end{pmatrix} \\
  \text{SNR}              && SNR &= \frac{S}{N} \\
                          && &= \frac{P}{2 \cdot \sigma_n^2} \nonumber \\
                          && &= \frac{1}{2} \cdot SNR_{MRC/Beamforming} \\
  \text{Kapazit\"at}      && C &= log_2(1 + SNR)
\end{align}

\section{Diversit\"at}
\begin{align}
  \text{Empfangssignal SIMO}      && y &= h \cdot s + n \\
  \text{mittlere Sendeleistung}   && P &= E \{ s \cdot s^* \} \\
  \text{mittlere Rauschleistung}  && \sigma_n^2 &= E \{ n \cdot n^* \} \\
  \text{Signal-Rausch-Abstand}    && SNR &= \frac{\abs{h}^2 \cdot P}{\sigma_n^2} \\
\end{align}
\begin{itemize}
  \item $\abs{h}$ Rayleigh-verteilte Zufallsvariable
  \item Phase ist gleichverteilt
  \item $\Rightarrow z = \abs{h}^2$ ist exponentialverteilt, siehe~\ref{ssec:exponentialverteilung}
\end{itemize}
\begin{align}
  \text{mittleres SNR}            && \overline{SNR} &= E \{ SNR \} \\
                                  && &= \frac{P}{\sigma_n^2} \cdot E \{z\} \nonumber \\
                                  && &= \frac{P}{\sigma_n^2} \cdot 2 \sigma^2 \nonumber \\
    \text{Diversit\"atsgewinn}      && d &= \lim\limits_{SNR \rightarrow \infty}
    \frac{log(\overline{P_e(SNR)}}{log(SNR)}
\end{align}
\end{document}
